

Лекция 6

Поражаащи функции

Деф: $X: \Omega \rightarrow \mathbb{N}$ е целочислена случайна величина.

Тогава под поражааща ф-я на X разбираме

$$g_X(s) := \mathbb{E} s^X = \sum_{n=0}^{\infty} s^n \mathbb{P}(X=n), \text{ за } s \in [-1, 1]$$

$$g_X: [-1, 1] \rightarrow \mathbb{R}$$

Твърдение: Нека X е целочислена с поражааща ф-я g_X .

Тогава: а) $\mathbb{E} X = g'_X(1)$

б) $D X = g''_X(1) + g'_X(1) - (g'_X(1))^2$

в) $k! \mathbb{P}(X=k) = g_X^{(k)}(0)$, $k \geq 0$

Д-во: а) $g_X(s) = \sum_{n=0}^{\infty} s^n \mathbb{P}(X=n)$ $g'_X(s) = \sum_{n=0}^{\infty} n \cdot s^{n-1} \mathbb{P}(X=n)$

$$g'_X(1) = \sum_{n=0}^{\infty} n \cdot \mathbb{P}(X=n) = \mathbb{E} X$$

б) $g'_X(s) = \frac{d}{ds} \mathbb{E} s^X = \mathbb{E} \frac{d}{ds} s^X = \mathbb{E} X s^{X-1}$

$$g''_X(s) = \mathbb{E} X(X-1) s^{X-2}$$

$$g''_X(1) = \mathbb{E} X(X-1) = \mathbb{E} X^2 - \mathbb{E} X$$

$$\Rightarrow \mathbb{E} X^2 = g''_X(1) + \mathbb{E} X = g''_X(1) + g'_X(1)$$

$$D X = \mathbb{E} X^2 - (\mathbb{E} X)^2 = g''_X(1) + g'_X(1) - (g'_X(1))^2$$

$$b) 0! \cdot P(X=0) = g_x^{(0)}(0) = g_x(0) = P(X=0)$$

$$1! \cdot P(X=1) = g_x'(0) = \sum_{n=0}^{\infty} n \cdot 0^{n-1} P(X=n) = 1 \cdot P(X=1)$$

⋮

$$k! \cdot P(X=k) = g_x^{(k)}(0)$$



СЛЕДСТВИЕ: Нека X и Y са целочислени. Тогава

$$X \stackrel{d}{=} Y \iff g_X \equiv g_Y$$

Д-во: " \Rightarrow " Ако $X \stackrel{d}{=} Y$, то $P(X=n) = P(Y=n)$, $\forall n \geq 0$

$$g_X(s) = \sum_{n=0}^{\infty} s^n P(X=n) = \sum_{n=0}^{\infty} s^n P(Y=n) = g_Y(s)$$

" \Leftarrow "

$$\text{Ако } g_X \equiv g_Y \stackrel{b)}{\Rightarrow} k! \cdot P(X=k) = g_X^{(k)}(0) = g_Y^{(k)}(0) = k! \cdot P(Y=k)$$

$$\Rightarrow P(X=k) = P(Y=k), \forall k \geq 0$$

Деф:

Дискретните случайни величини X_1, \dots, X_n или $(X_j)_{j=0}^{\infty}$ са независими в съвкупност (лекция 4)

$\forall (j_1, \dots, j_n), n \geq 2, (X_{j_1}, \dots, X_{j_n})$ са независими в съвкупност

Деф:

Дискретните случайни величини X_1, \dots, X_n или $(X_j)_{j=0}^{\infty}$ имат еанакво разпределение, ако $X_i \stackrel{d}{=} X_j$, $1 \leq i, 1 \leq j$ или $X_i \stackrel{d}{=} X_j$, $1 \leq i, j < \infty$

ТЕОРЕМА: Нека X_1, \dots, X_n са независими в съвкупност целочислени случайни величини. Тогава ако $Y = X_1 + \dots + X_n$, то

$$g_Y(s) = \prod_{j=1}^n g_{X_j}(s)$$

Д-во: $n=2$ $Y = X_1 + X_2$

$$g_Y(s) = \mathbb{E} s^{X_1+X_2} = \sum_{j=0}^{\infty} \sum_{i=0}^{\infty} s^{i+j} P(X_1=j, X_2=i) =$$

$$\stackrel{X_1 \perp X_2}{=} \sum_{j=0}^{\infty} \sum_{i=0}^{\infty} s^i \cdot s^j P(X_1=j) P(X_2=i) =$$

$$= \sum_{j=0}^{\infty} s^j \cdot P(X_1=j) \sum_{i=0}^{\infty} s^i P(X_2=i) = g_{X_1}(s) \cdot g_{X_2}(s) \quad \square$$

Някои основни дискретни случайни величини

СХЕМА НА БЕРНУЛИ: ИМАТЕ РЕДИЦА ОТ БИНАРНИ ЕКСПЕРИМЕНТИ С ДВА ИЗХОДА - $\{0, 1\}$. ТЕЗИ ЕКСПЕРИМЕНТИ СА НЕЗАВИСИМИ ПОМЕНАУ С И СА С ЕНАКВО РАЗПРЕДЕЛЕНИЕ.

Т.Е. $(X_j)_{j=1}^{\infty}$ $X_j = \begin{cases} 1 & p \rightarrow \text{вероятност за успех} \\ 0 & q \end{cases}, \begin{matrix} p+q=1 \\ p \geq 0, q \geq 0 \end{matrix}$

А. РАЗПРЕДЕЛЕНИЕ НА БЕРНУЛИ. Това е изходът на един конкретен опит в схемата на Бернули. $X \sim \text{Be}(p)$, $p \in [0, 1]$

X_1	0	1
P	q	p

$$EX_1 = p, \quad DX_1 = EX_1^2 - (EX_1)^2 = p - p^2 = p \cdot q$$

$$g_{X_1}(s) = q \cdot s^0 + p \cdot s^1 = q + ps$$

Б. Биномно разпределение. $X \sim Bi(n, p)$

X брой броя на успехите в първите n експеримента в схемата на Бернули с вероятност за успех $p = P(X_1 = 1)$

$$X = \sum_{j=1}^n X_j$$

Твърдение: а) $g_X(s) = (q + ps)^n$

б) $EX = np, \quad DX = npq$

в) $P(X=k) = \binom{n}{k} \cdot p^k \cdot q^{n-k} \quad 0 \leq k \leq n$

Д-во: а) $X = \sum_{j=1}^n X_j \xrightarrow{TB} g_X(s) = (g_{X_1}(s))^n = (q + ps)^n$

б) $EX = g'_X(1) = np(q + p \cdot 1)^{n-1} = np \cdot 1^{n-1} = np$

$DX \stackrel{HES}{=} \sum_{j=1}^n DX_j = nDX_1 = npq$

сбщо $DX = g''_X(1) + g'_X(1) - (g'_X(1))^2$

б) $k! \cdot P(X=k) \stackrel{TB}{=} g^{(k)}_X(0) = \left((q + ps)^n \right)^{(k)} \Big|_{s=0} =$
 $= n(n-1) \dots (n-k+1) \cdot p^k \cdot q^{n-k} \Big|_{s=0} =$
 $\Rightarrow \binom{n}{k} p^k \cdot q^{n-k} = P(X=k)$



В.) Геометрично разпределение, $X \sim \text{Ge}(p)$

X брой броят неуспехи до първи успех в схемата на Бернули.

$$X = \min \{ n \geq 1 \mid \sum_{j=1}^n X_j = 1 \} - 1$$

Твърдение:

а) $g_X(s) = \frac{p}{1-qs}$

б) $EX = \frac{q}{p}$, $DX = \frac{q}{p^2}$

в) $P(X=k) = q^k \cdot p$, $k \geq 0$

Д-во: в) $P(X=k) = P(X_1=0, \dots, X_{k-1}=0, X_k=0, X_{k+1}=1) =$
 $\stackrel{\text{нез.}}{=} P(X_1=0) \cdot P(X_2=0) \cdot \dots \cdot P(X_k=0) \cdot P(X_{k+1}=1) = q^k \cdot p$

а) $g_X(s) = \sum_{n=0}^{\infty} s^n \cdot P(X=n) = \sum_{n=0}^{\infty} s^n \cdot q^n \cdot p = p \cdot \sum_{n=0}^{\infty} (sq)^n =$
 $= \frac{p}{1-qs}$

б) $g'_X(s) = \frac{pq}{(1-qs)^2}$ $g''_X(s) = \frac{pq + 2q^2}{(1-qs)^3} = \frac{2q^2p}{(1-qs)^3}$

$$EX = g'_X(1) = \frac{pq}{(1-q)^2} = \frac{pq}{p^2} = \frac{q}{p}$$

$$DX = g''_X(1) + g'_X(1) - (g'_X(1))^2 = \frac{2q^2}{p^2} + \frac{q}{p} - \left(\frac{q}{p}\right)^2 = \frac{q}{p^2}$$

ТЕОРЕМА: 'БЕЗПАМЕТНОСТ'

НЕКА $X \sim \text{ge}(p)$. ТОГАВА ЗА ВСЕКИ $k, m \in \mathbb{N}$

$$P(X \geq m+k | X \geq k) = P(X \geq m)$$

Доказ:

$$P(X \geq m+k | X \geq k) = \frac{P(X \geq m+k \cap X \geq k)}{P(X \geq k)} =$$

$$= \frac{P(X \geq m+k)}{P(X \geq k)} = \frac{q^{m+k}}{q^k} = q^m$$

Г. ОТРИЦАТЕЛНО БИНОМНО РАЗПРЕДЕЛЕНИЕ. $X \sim \text{NB}(r, p)$ $r \geq 1$
 X БРОИ БРОЯТ НЕУСПЕХИ ДО r -ТИ УСПЕХ В СХЕМАТА НА БЕРНУЛИ.
 $X = \min \{ n \geq 1 : \sum_{j=0}^n X_j = r \} - r$ ($\text{NB}(1, p) \sim \text{ge}(p)$)

$$X = \sum_{j=1}^r Y_j \quad (Y_j)_{j=1}^r \text{ са НЕЗАВИСИМИ В СЪВКУПНОСТ} \\ Y_j \sim \text{ge}(p)$$

$$\begin{array}{cccc} 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\ \hline Y_1 & & Y_2 & & Y_3 & & Y_4 \end{array}$$

ТВЪРЖДЕНИЕ: а) $g_X(s) = \left(\frac{p}{1-qs} \right)^r$

б) $EX = \frac{rq}{p}$, $DX = \frac{rq}{p^2}$

в) $P(X=k) = \binom{r+k-1}{k} \cdot p^r \cdot q^k$

А-во:

$$a) \mathbb{E}X = \mathbb{E} \sum_{j=1}^r Y_j = \sum_{j=1}^r \mathbb{E}Y_j = r \cdot \frac{q}{p}$$

$$DX = D \sum_{j=1}^r Y_j \stackrel{\text{нез.}}{=} \sum_{j=1}^r DY_j = r \cdot \frac{q}{p^2}$$

$$b) k! P(X=k) = g_x^{(k)}(0) = \frac{d^k}{ds^k} \frac{p^r}{(1-qs)^r} =$$

$$= p^r r \cdot (r-1) \dots (r+k-1) q^k \cdot \frac{1}{(1-qs)^{r+k}} \Big|_{s=0} = (r+k-1) \dots r \cdot p^r \cdot q^k$$

$$\Rightarrow P(X=k) = \binom{r+k-1}{k} \cdot p^r \cdot q^k$$

А. | ПУАССОНОВО РАЗПРЕДЕЛЕНИЕ. $X \sim \text{Poi}(\lambda)$, $\lambda > 0$

А-во: | $X \sim \text{Poi}(\lambda)$, АКО $P(X=k) = \frac{\lambda^k}{k!} e^{-\lambda}$, $k \geq 0$

$$\sum_{k=0}^{\infty} P(X=k) = e^{-\lambda} \sum_{k=0}^{\infty} \frac{\lambda^k}{k!} = e^{-\lambda} \cdot e^{\lambda} = 1$$

ТВЕРЖДЕНИЕ: $X \sim \text{Poi}(\lambda)$, ТО $g_x(s) = e^{\lambda(s-1)}$

$$\text{и } \mathbb{E}X = DX = \lambda$$

$$\text{А-во: } g_x(s) = \sum_{n=0}^{\infty} s^n \frac{\lambda^n}{n!} e^{-\lambda} = e^{-\lambda} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(s\lambda)^n}{n!} = e^{-\lambda} \cdot e^{\lambda s}$$

$$g'_x(s) = \lambda e^{-\lambda} \cdot e^{\lambda s} \quad g'_x(1) = \lambda = \mathbb{E}X$$

$$g''_x(s) = \lambda^2 e^{-\lambda} e^{\lambda s} \quad g''_x(1) = \lambda^2 \quad DX = \lambda^2 + \lambda - \lambda^2 = \lambda$$

ТВЕРЖДЕНИЕ:

НЕКА $(X_n)_{n \geq 1}$ Е РЕАЦИА ОТ ЦЕЛОЧИСЛЕНИ СЛУЧАЙНИ ВЕЛИЧИНИ,
ТОКАВА ЧЕ $\lim_{n \rightarrow \infty} g_{X_n}(s) = g_X(s)$, $-1 \leq s \leq 1$, КВАДЕТО X

Е ЦЕЛОЧИСЛЕНА СЛ. ВЕЛ. И g_X Е НЕЙНАТА ПОРАДНАЩА Ф-Я.

ТОГАВА $\forall k \geq 0 \quad \lim_{n \rightarrow \infty} P(X_n = k) = P(X = k)$.

ТЕОРЕМА НА ПОАССОН: НЕКА $X_n \sim \text{Bin}(n, p_n)$ $n \geq 1$. НЕКА

$\lim_{n \rightarrow \infty} np_n = \lambda > 0$. ТОГАВА $\forall k \geq 0$

$$\lim_{n \rightarrow \infty} P(X_n = k) = P(X = k) = \frac{\lambda^k}{k!} e^{-\lambda} \text{ или } X \sim \text{Poi}(\lambda).$$

\parallel
 $\binom{n}{k} p_n^k (1-p_n)^{n-k}$

ПРИМЕР: $X_n \sim \text{Bin}(n, \frac{1}{n})$, $\lambda = n \cdot \frac{1}{n} = 1$

$$P(X_n = k) \approx \frac{1}{k!} e^{-1}, \text{ (ВМЕСТО ДА СМЯТАМЕ } \binom{n}{k} \left(\frac{1}{n}\right)^k \left(\frac{n-1}{n}\right)^{n-k} \text{)}$$

ПРИМЕР: $Y \sim \text{Bin}(n, p)$ $np = \lambda$, $np \leq 20$ и $n \geq 100$

$$P(Y = k) \approx \frac{\lambda^k}{k!} e^{-\lambda}$$

Д-ВО: ДА ДОПУСНЕМ, ЧЕ $p_n = \frac{\lambda}{n}$. ТОГАВА

$$g_{X_n}(s) \stackrel{\text{БИН.}}{=} (1 - p_n + p_n s)^n = \left(1 - \frac{\lambda}{n} + \frac{\lambda}{n} s\right)^n = \left(1 - \frac{\lambda(1-s)}{n}\right)^n$$

$$g_{X_n}(s) \xrightarrow{n \rightarrow \infty} e^{-\lambda(1-s)} = e^{\lambda(s-1)} \equiv g_X(s), X \sim \text{Poi}(\lambda)$$